# [Лабораторна робота №1](https://learn.ztu.edu.ua/mod/assign/view.php?id=199394)

## Принципи програмування. DRY, KISS, SOLID, YAGNI та ін.

## Завдання 3

У моєму коді дотримуються наступні принципи програмування:

a. **DRY (Don't Repeat Yourself)**:
   - Код мінімізує повторення шаблонів та функціональності. Наприклад, у класі [`Product`](./ClassLibrary/Models/Product.cs) метод [`DisplayProductInfo`](./ClassLibrary/Models/Product.cs#L21) використовується для виведення інформації про продукт, і цей метод може викликатися з різних частин програми.

b. **KISS (Keep It Simple, Stupid)**:
   - Код старається бути простим і зрозумілим. Наприклад, класи [`Product`](./ClassLibrary/Models/Product.cs), [`Currency`](./ClassLibrary/Models/Currency.cs), [`Category`](./ClassLibrary/Models/Category.cs) та інші мають просту структуру, що дозволяє легко зрозуміти їхню функціональність.

c. **SOLID**:
   - **Single Responsibility Principle (Принцип єдиного обов'язку)**: Кожен клас відповідає за конкретне завдання. Наприклад, клас [`Product`](./ClassLibrary/Models/Product.cs) відповідає лише за зберігання та виведення інформації про продукт.
   - **Open/Closed Principle (Принцип відкритості/закритості)**: Класи створені таким чином, щоб їх можна було розширити без зміни їхньої базової функціональності. Наприклад, можна легко додати нові методи чи властивості до класів без необхідності змінювати вже існуючий код.
   - **Liskov Substitution Principle (Принцип підстановки Лісков)**: Класи можуть бути замінені своїми підкласами без зміни функціональності програми. У моєму коді це демонструється, наприклад, класом [`Product`](./ClassLibrary/Models/Product.cs), який може бути розширений новими підкласами без зміни в поведінці програми.
   - **Interface Segregation Principle (Принцип розділення інтерфейсів)**: Інтерфейси створені таким чином, щоб клієнтам не доводилося реалізовувати методи, які вони не використовують. Наприклад, у класі [`Warehouse`](./ClassLibrary/Models/Warehouse.cs) використовується інтерфейс класу [`Product`](./ClassLibrary/Models/Product.cs) для роботи з продуктами.
   - **Dependency Inversion Principle (Принцип інверсії залежностей)**: Класи спрямовані на абстракції, а не на конкретні реалізації. Наприклад, у класі [`Reporting`](./ClassLibrary/Models/Reporting.cs) використовується залежність від абстракції [`Warehouse`](./ClassLibrary/Models/Warehouse.cs), а не від конкретної реалізації складу.

d. **YAGNI (You Ain't Gonna Need It)**:
   - Код не містить зайвого функціоналу або деталей, які не використовуються. Функції та функціональність додаються тільки в тому випадку, якщо їм є реальна потреба.

e. **Composition Over Inheritance**:
   - В моєму коді використовується складання об'єктів, коли потрібно перевершити функціональність, а не успадкування. Наприклад, клас [`Reporting`](./ClassLibrary/Models/Reporting.cs) містить посилання на об'єкт класу [`Warehouse`](./ClassLibrary/Models/Warehouse.cs) замість успадкування його властивостей.

f. **Program to Interfaces not Implementations**:
   - Код програмується на основі інтерфейсів, а не конкретних реалізацій. Наприклад, клас [`Warehouse`](./ClassLibrary/Models/Warehouse.cs) використовує інтерфейс класу [`Product`](./ClassLibrary/Models/Product.cs) для роботи з продуктами.

g. **Fail Fast**:
   - У моєму коді використовуються перевірки на валідність даних та обробка помилок, щоб система припиняла роботу якомога швидше в разі виявлення помилок. Наприклад, у методі [`SubtractMoney`](./ClassLibrary/Models/Money.cs#L37-L52) класу [`Money`](./ClassLibrary/Models/Money.cs) перевіряється, чи передана сума для зменшення ціни більше за нуль перед виконанням операції.